\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern} % d'autres polices sont possibles
\usepackage[frenchb]{babel}

\begin{document}

\title{Rapport de mi-parcours}
\author{Samuel Mokrani}
\date{10 octobre 2011}
\maketitle

J'effectue mon stage à Cambridge en Angleterre chez ARM. C'est une entreprise travaillant dans les domaines de l'informatique et de l'électronique. Elle développe plus précisément des microprocesseurs. Il y a environ 600 employés sur le site de Cambridge et plusieurs équipes différentes y sont présentes. Je travaille dans une équipe qui s'appelle Mbed. C'est une équipe de 5 personnes. Le but est de proposer des solutions de prototytpage électronique et informatique très faciles à mettre en oeuvre tout en utilisant des technologies compliquées.\\ \\

J'appréhendais le premier jour car non seulement je ne savais pas trop à quoi m'attendre mais aussi c'était la première fois que j'allais parler anglais dans un milieu professionnel. Finalement la découverte de l'entreprise s'est très bien déroulée. Une fois par mois, il y a pour les nouveaux arrivants, une journée de présentation des locaux, des méthodes de management, du service informatique ou encore des personnes à contacter en cas de problèmes. Ayant commencé mon stage le jour de cette présentation, je n'ai pas vu mon manager avant la fin de l'après-midi. Cette journée a été très utile et très conviviale. Etant tous dans le même cas, des liens se sont crées très facilement entre tous les nouveaux. \\
J'ai ensuite rencontré mon manager qui m'a présenté à toute l'équipe. Il m'a ensuite indiqué que je pouvais commencer le travail à 9h00 et finir à 17h30 mais que les horaires étaient flexibles. Puis il m'a donné un projet à réaliser d'un mois en collaboration avec un autre stagiaire. C'est le manager qui contrôle et définit les projets de chaque personne. Chaque semaine, il y a une réunion d'équipe pour que chacun expose ce sur quoi il travaille. Pour l'instant j'ai toujours été agréablement surpris par mes missions car elles impliquent plusieurs compétences informatiques. Par exemple, il faut être capable de programmer un processeur et réaliser un site web au sein du même projet. \\ \\

Les bureaux sont répartis par groupes de quatre. Chaque bureau possède un ordinateur et un téléphone. L'espace de travail est assez spacieux. Il n'y a pas de séparation nette des bureaux donc on peut échanger des idées avec toute l'équipe de vive voix même si le mail est très utilisé pour communiquer. L'ambiance est très bonne dans l'équipe. Dans chaque batiment et a chaque étage, il y a une cuisine où l'on peut trouver boissons, gâteaux, micro-ondes ou encore réfrigérateurs. C'est un bon endroit pour se retrouver pour une petite pause ou après le repas pour discuter. On mange en général toute l'équipe ensemble. Durant les repas, on peut très bien parler de notre travail, de nos loisirs, de l'actualité ou de tout autre sujet. J'ai été très surpris par l'attitude de certaines personnes qui ne prenaient pas le temps d'aller à la cantine pour manger.  Elles mangeaient juste un paquet de chips devant leur ordinateur. Pour ma part, il m'est impossible de fonctionner comme cela. \\ \\

J'ai appris pas mal de chose sur l'entreprise. Je savais qu'elle développait des processeurs pour les derniers téléphones portables ou tablettes tactiles mais je ne savais pas qu'elle avait pour objectif d'avoir aussi le monopole dans quelques années des processeurs graphiques ou des processeurs d'ordinateurs.
Sur le métier, j'ai remarqué qu'il n'y avait pas forcément toujours quelqu'un derrière soi immédiatement en cas de problème. Il faut prendre des initiatives seul et ne pas hésiter à demander de l'aide.
La hiérarchie se fait ressentir durant les réunions mais sinon elle ne se fait pas du tout ressentir. Je trouve bien que le manager s'efforce de garder une excellente ambiance au sein de son équipe. Par exemple, environ une fois par mois, il nous paye le repas dans un pub anglais. C'est l'occasion d'oublier le monde de l'informatique et de se plonger dans l'ambiance des pubs qui est très conviviale.
Finalement, j'ai appris pas mal sur moi avec notamment la capacité de me donner des objectifs. Mon manager s'est absenté pendant un mois et m'avait donné un projet à faire avant son départ. L'ayant terminé en deux semaines, il a fallu que je me donne un nouvel objectif. Finalement, en rentrant, le manager était très content de ce que j'avais entrepris.
\\ \\

Pour l'instant le stage se déroule très bien. Je suis très motivé par l'idée de découvrir des domaines que je n'avais jamais exploré en informatique. Lorsque je fais face à un moment démotivant, je pense à tous les moments motivants que je pourrai avoir par la suite et à la chance que j'ai de travailler dans une si bonne entreprise.
Je prévois donc dans la suite de ce stage de découvrir et d'apprendre mais surtout de proposer à tous les utilisateurs de nos produits de nouvelles fonctionnalités de prototypage intéressantes, utiles et faciles à mettre en oeuvre. Je profite aussi de ce stage à l'étranger pour découvrir la culture anglaise avec notamment les pubs, les différents "colleges" de l'université de Cambridge qui sont magnifiques et la cuisine qui n'est pas aussi bonne qu'en France.


\end{document}