\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern} % d'autres polices sont possibles
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{comment}

\newenvironment{packed_item}{
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{1pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
}{\end{itemize}}

\begin{document}

\title{Rapport d'expérience}
\author{Samuel Mokrani}
\date{\today}
\maketitle

J'ai effectué mon stage chez ARM à Cambridge (Angleterre). ARM développe des microprocesseurs utilisés dans les derniers smartphones ou encore les dernières tablettes tactiles. J'étais rattaché à une équipe nommé Mbed qui développe des cartes de prototypage à base de processeurs ARM afin de fournir aux utilisateurs un moyen rapide et efficace de tester des programmes et des concepts électroniques. Les utilisateurs peuvent utiliser notre carte électronique et la programmer en quelques clics. Ils peuvent aussi y rajouter des composants afin de tester la faisabilité d'un nouveau produit ou d'une nouvelle idée avant de développer eux-mêmes une carte électronique personnelle. \\


La première chose sur laquelle j'aimerais revenir est l'anglais. J'ai toujours eu pas mal de problèmes dans mes études avec l'anglais. C'est d'ailleurs pour celà que j'ai choisi de faire mon stage à l'étranger dans un pays anglophone. J'étais un peu effrayé à l'idée de devoir parler anglais dans un milieu professionnel. Ca n'a pas été facile surtout au début. Mais ce qui m'a fait avancer est le fait de surtout ne pas avoir peur de faire répéter les personnes quand je ne comprenais pas ou de demander des conseils. Au final, j'ai beaucoup progressé et je peux maintenant tenir une discussion en anglais. C'est aussi une très bonne expérience de partir dans un pays étranger, de connaître des personnes de différentes cultures. De plus j'ai eu la chance de cotoyer des personnes de différentes nationalités au cours de mon stage: anglais, irlandais, grecs ou encore italiens. Ca offre une plus grande ouverture d'esprit et permet de connaître d'autres cultures.\\


Ensuite, j'ai appris pas mal de chose sur moi et l'entreprise. Premièrement, au début de mon stage, mon manager était pour moi plutôt une personne qui me demandait de fournir un travail spécifique. Mais petit à petit, le manager s'est avéré être beaucoup plus que ça. Quand je rencontrais des problèmes techniques, il était là d'une part pour me donner de précieux conseils techniques Il a en effet eu un passé très technique avant d'occuper la position de manager. Je suis vraiment satisfé de moi à la fin de stage car j'ai accompli des projets et travaillé sur des sujets très intéressants mais dont je ne connaissais pas au début de mon stage. Je vais illustrer ça avec une expérience que j'ai eu durant mon stage lorsque j'ai développé une pile USB. Au début, lorsque mon manager m'a demandé de travailler sur le port USB, je ne savais rien de cette technologie. Ce qui m'a sauvé fût ma motivation à toujours apprendre et découvrir des nouvelles technologie. D'une part j'ai cherché et collecté toutes les informations que j'ai pu trouver sur internet concernant le port USB. Par la suite, un membre de mon équipe m'a conseillé un livre que mon manager a acheté expliquant en détails cette technologie. Je me suis empressé de le lire et petit à petit les réussites techniques apparaissaient. Ces réussites me rendaient de plus en plus motivé pour avancer et m'apportaient beaucoup de satisfaction sur le plan personnel. Lorsque mon manager a aussi remarqué que des résultats commencaient à apparaître, il n'hésitait pas à me donner des conseils sur notamment le style de programmation qu'il utilisait. C'était vraiment très encourageant de voir que mon manager me poussait à utiliser les mêmes conventions de codage que lui. J'ai fini par développer une pile USB très complète pour tous les utilisateurs de nos produits et surtout j'ai appris de par moi-même un nouveau domaine qui m'était inconnu auparavant. C'est très gratifiant de savoir que je ne partais d'aucune connaissance dans un domaine spécifique et que petit à petit, à force de travail et persévérence, je maîtrise plutôt bien ce domaine.\\


Concernant mes relations professionnelles, je pense qu'il faut bien s'entendre avec ses collègues de travail sans être les meilleurs amis du monde. Pour ma part je m'entends très bien avec toute mon équipe. Le manager organisait des sorties régulières dans des pubs anglais pour sortir du monde de l'informatique. C'est une excellente manière de s'introduire dans une équipe de travail, de mieux connaître les personnes avec lesquelles on travaille et de nouer des relations. Mais je ne suis pas sûr que les collègues de travail doivent être de réels amis. Il faut savoir donner une limite entre vie privée et vie professionnelle. \\


Je vais maintenant analyser un moment du stage ou plusieurs sentiments se sont succédés. Ce fût au tout début du stage durant mon premier projet. Je devais connecter à Internet des capteurs et visualiser les données de ces capteurs sur un site Internet. Premièrement, je me suis dit que ce n'était pas un projet très intéressant car il faisait intervenir du développement Web. Ce n'est pas que je n'aimait pas ce domaine mais je préférait travaillait sur les microprocesseurs. Donc au début je faisait le travail sans trop de motivation. Je songeais même à faire un deuxième stage suite à celui là car pour moi le développement web n'était pas une bonne formation pour travailler dans la suite dans le monde des microprocesseurs. Puis petit à petit, je me rendais compte que je n'aimait pas le développement web car je ne connaissais pas les technologies qui étaient derrière. Je découvrais peu à peu des protocoles, des technologies, des nouvelles améliorations à l'internet (websockets) qui m'ont fait m'impliquer plus dans ce projet. Cette motivation est venue car j'avais le sentiment de comprendre de mieux en mieux toutes les étapes qui vont du capteur au site web final. Ce projet m'a finalement fait progresser sur plusieurs points:
\begin{packed_item}
	\item sur le plan technique, ça m'a permis d'élargir mes connaissances à un tout nouveau domaine: celui du web et de ses technologies.
	\item sur le plan personnel, j'ai appris à ne plus avoir de préjugés sur un domaine que l'on maîtrise mal. J'entreprends et j'entreprendrais mes futurs projets avec une vision différente. \\
\end{packed_item} 



Les utilisateurs de nos produits ont accès à un forum où ils peuvent poser toutes les questions techniques qu'ils veulent et reporter des bugs dans les programmes que mon équipe développe. Je pense que c'est un très bon moyen pour améliorer la qualité d'un programme car beaucoup de gens vont le tester dans des conditions différentes ce qui peut mettre en évidence des problèmes auxquels on aurait pas forcément penser. A travers ce forum, j'ai aussi eu beaucoup de satisfaction car d'autres personnes autres que mon équipe portaient un jugement sur mon travail. Et apparemment les personnes qui ont testé mon travail étaient particulièrement contente. Par exemple, il n'y a pas eu de bugs majeurs qui remettaient en cause toute l'architecture que j'avais choisi d'employer pour la pile USB.  \\



Ce stage m'a aussi fait réfléchir sur mon futur métier. J'ai aimé dans ce stage découvrir des domaines qui m'étaient inconnus. Mais ce qui est le plus gratifiant est lorsque l'on accompli un projet alors que l'on avait aucune compétence dans ce domaine. Ca prouve a soi meme que l'on peut apprendre et s'adapter rapidement à un nouveau domaine, une nouvelle problématique. Apparemment mon manager a apprécier autant que moi mon travail puisque j'ai reçu une offre d'emploi que j'ai acceptée. J'ai vraiment apprécié cette opportunité car ça prouve que le travail que j'ai effectué tout au long du stage était de bonne qualité et que mon manager veut continuer à travailler avec moi. Je commence à travailler le 16 juillet 2012. Je suis d'ailleurs particulièrement étonné d'avoir eu cette offre 6 mois avant la fin de mes études. En tout cas je suis très content de travailler dans une entreprise qui grossit de jour en jour et à une excellente réputation. Mais le plus important pour moi est le fait que le travail que le travail que j'effectuerai sera très intéressant et accompli dans une très bonne ambiance.\\


Je vais terminer ce rapport d'expérience par donner une liste de conseils qui m'ont beaucoup servi durant mon stage à avancer:
\begin{packed_item}
	\item Ne pas avoir peur de partir dans un pays étranger pour effectuer son stage. C'est une expérience unique
	\item Face à un problème, ne pas avoir peur de demander de l'aide à qui que ce soit. En premier lieu, il faut demander à ses collègues puis à son manager. Mais j'ai parfois eu à demander de l'aide à une autre équipe
	\item Ne jamais baisser les bras face à un problème inconnu. Si l'on arrive à surmonter ce genre de problème, la satisfaction est encore plus grande
	\item Travailler pour progresser dans des domaines ou l'on a à la base peu de connaissances mais aussi dans les domaines que l'on maitrîse déjà pour devenir comme un "expert" dans un domaine précis
\end{packed_item}







\begin{comment}

J'ai appris pas mal de chose sur l'entreprise. Je savais qu'elle développait des processeurs pour les derniers téléphones portables ou tablettes tactiles mais je ne savais pas qu'elle avait pour objectif d'avoir aussi le monopole dans quelques années des processeurs graphiques ou des processeurs d'ordinateurs.
Sur le métier, j'ai remarqué qu'il n'y avait pas forcément toujours quelqu'un derrière soi immédiatement en cas de problème. Il faut prendre des initiatives seul et ne pas hésiter à demander de l'aide.
La hiérarchie se fait ressentir durant les réunions mais sinon elle ne se fait pas du tout ressentir. Je trouve bien que le manager s'efforce de garder une excellente ambiance au sein de son équipe. Par exemple, environ une fois par mois, il nous paye le repas dans un pub anglais. C'est l'occasion d'oublier le monde de l'informatique et de se plonger dans l'ambiance des pubs qui est très conviviale.
Finalement, j'ai appris pas mal sur moi avec notamment la capacité de me donner des objectifs. Mon manager s'est absenté pendant un mois et m'avait donné un projet à faire avant son départ. L'ayant terminé en deux semaines, il a fallu que je me donne un nouvel objectif. Finalement, en rentrant, le manager était très content de ce que j'avais entrepris.
\\ \\

Pour l'instant le stage se déroule très bien. Je suis très motivé par l'idée de découvrir des domaines que je n'avais jamais exploré en informatique. Lorsque je fais face à un moment démotivant, je pense à tous les moments motivants que je pourrai avoir par la suite et à la chance que j'ai de travailler dans une si bonne entreprise.
Je prévois donc dans la suite de ce stage de découvrir et d'apprendre mais surtout de proposer à tous les utilisateurs de nos produits de nouvelles fonctionnalités de prototypage intéressantes, utiles et faciles à mettre en oeuvre. Je profite aussi de ce stage à l'étranger pour découvrir la culture anglaise avec notamment les pubs, les différents "colleges" de l'université de Cambridge qui sont magnifiques et la cuisine qui n'est pas aussi bonne qu'en France.
\end{comment}

\end{document}